% ©2016, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/

\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}
\usetheme{Warsaw}

\title{Programmation Big Data}
\subtitle{Map/Reduce en JAVA avec Hadoop}
\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier}
\institute{Département TIC - Esigelec }
\date{Janvier 2016}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
    \begin{frame}{#1}
	\begin{figure}
	\begin{center}
	    \includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
	\end{figure}
    \end{frame}
}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}
\frame{\titlepage}
 
\section{Architecture Hadoop}

\begin{frame}
	\frametitle{Apache Hadoop}
	\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{logoHadoop.jpg}
	\column{.5\textwidth}
	Hadoop est un framework géré par la fondation Apache qui permet de distribuer
	\begin{enumerate}
		\item le stockage,
		\item le calcul,
	\end{enumerate}
	de larges quantité de données dans des clusters de machines économiques avec une grande fiabilité.
\end{columns}
\end{frame}

\framedgraphic{Une architecture évolutive}{hadoopArchitecture.jpg}{Architecture Hadoop v1 vs v2}

\framedgraphic{Architecture d'un cluster Hadoop}{mapReduceHDFSLayers.png}{Couches HDFS et MapReduce}

\framedgraphic{HDFS : système distribué, évolutif et portable}{hdfsArchi.png}{Cluster HDFS}

\framedgraphic{Map Reduce : distribution des taches}{mapReduceTrackers.png}{Job tracker et Task trackers}

\section{Map/Reduce en JAVA}

\begin{frame}
	\frametitle{Concepts fondamentaux}
	\begin{enumerate}
		\item Un mapper reçoit un ensemble de données en entrée et produit des paires \emph{clé:valeur},
		\item Le système regroupe les clés identiques produites par les mappers et sélectionne les reducers,
		\item Le reducer reçoit l'ensemble des mêmes clés produites par les mappers et effectue un calcul sur les valeurs.
	\end{enumerate}

\end{frame}

\framedgraphic{Exemple de Workflow Map/Reduce}{wordCountFlow.jpg}{Workflow de l'exemple WordCount}

\begin{frame}
	\frametitle{API JAVA}
	\begin{itemize}
		\item \url{https://hadoop.apache.org/docs/r2.6.0/api/index.html}
	\end{itemize}
\end{frame}



\section{Travail à réaliser}

\begin{frame}
	\frametitle{Travail à réaliser}
	\begin{enumerate}
		\item Lancer la machine virtuelle Cloudera 5.5 avec VirtualBox
		\item Coder et exécuter l'exemple ``WordCount'' pour Hadoop 2.6.0
			\begin{itemize}
				\item Mapreduce Tutorial :  \url{https://hadoop.apache.org/docs/r2.6.0/}
			\end{itemize}
		\item Recoder en MapReduce les questions du TP 
		\item Intégrer les fichiers du TP dans HDFS et exécuter votre code
		\item Préparer le support de restitution
			\begin{itemize}
				\item Tableau 2D des temps d'exécution : méthode utilisée (programme simple, threads, map/reduce) vs taille des données
				\item Question : quel volume de données justifie le passage aux threads, puis au map/reduce ?
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}








\end{document}
